眾說 黑暗年代，要做個愚蠢的人──懷念林思齊博士

眾說
黑暗年代，要做個愚蠢的人──懷念林思齊博士

撰文: 消失的檔案 | 發佈日期: 14.10.17

請支持《眾新聞》，成為訂戶

【撰文：羅恩惠】

將《消失的檔案》帶回溫哥華作北美首映，映後談末段借紀錄片向前省督林思齊致敬。投向台上的聚光燈很亮，黑暗中無法看清觀眾的臉。會場1000人中約七成是中老年人，他們大都知道林思齊博士。掌聲響起，我們向走遠了的他致敬。

溫哥華映後座談會末段，向林思齊前省督致敬。
六七暴動的第一波移民
林思齊一家四口因為六七暴動移民，1967年5月29日匆忙出走，經濟條件不好，只能租住溫哥華市中心賓館一間小房間。從適應陌生環境到學習新知識，在商界表現突出，最後被委任為卑詩省省督。林思齊勤政愛民、禮賢下士又自奉甚薄，深得民心。

新時代電視是加拿大中文媒體，1995-2000年在溫哥華定居，曾經在那裡工作。1998年新聞部公共事務組製作了28集《楓雲榜》記錄華人奮鬥故事，壓軸篇是林思齊。在多天拍攝過程中和他埋身接觸，對他的人生哲學感受深刻。

對港人來說，林思齊的名字陌生。他的父親林子豐，於1956年建立浸會學院，出任義務校長直至1971年。如今已正名的浸會大學，造就無數莘莘學子，都是林子豐先生開墾的成果。林思齊對父親最懷念的是他的生活態度。

我爸爸就像一隻Bull Dog，他一是不決定做一件事，若是決定了就咬著不放。
父親林子豐創立浸會學院，林思齊30出頭，在北美教會圈子到處演講，希望蓋建基督教醫院，即如今的浸會醫院。當時資金不足，只能蓋建一層。林思齊的方式是先動工蓋建，一層蓋好了，停下來繼續籌款，翌年有了資金才蓋第二層。建醫院如是，做人態度亦然。

富貴不能淫、貧賤不能移、威武不能屈
作為非土生華人、亞裔，林思齊打破了省督角色的既有定律。他出任省督期間，充當不同族裔的橋樑。無論從商或從政，他的人生哲學都是跨越：「跨越頭上的雲層，找到有太陽的地方。」

採訪關係以外，和林思齊後來的接觸也不少。回流後每次回去都會去探望他，他總是在家裡親自下廚接待。和摯友去吃飯，天南地北，我們喜歡看他心愛的植物，翻看他的藏書。他退休後仍然堅持六時半起床聽新聞報導，一邊眼皮因為中風而下垂，就用手指將眼皮拉起來繼續閱讀。他對世界充滿悲憫與好奇，常謙虛地問有何新事物值得了解。雖非媒體人，座右銘卻是傳媒人的信念：

富貴不能淫、貧賤不能移、威武不能屈
林思齊博士於2010年11月22日因癌病去世，終年87歲。回溫哥華放映《消失的檔案》前，舊記憶像影畫片段段重現。想起林博士生前常說：

社會上聰明人太多了，若有更多全情投入，不計較的『蠢材』願意STAY FOOLISH，世界才有望變得美好。
四年製作，艱難時刻很多；世情險惡，壞人當道。真相不容歪曲，歷史不能被磨滅。在黑暗時代，我們還是要做個愚蠢的人。

《消失的檔案》網站、Facebook

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 消失的檔案
【羅恩惠・消失的檔案】2017年是「六七暴動」50周年。紀錄片導演羅恩惠，花了4年時間，重整這段歷史，卻驚訝發現，政府檔案散失、影像僅剩21秒。紀錄片《消失的檔案》訪問無數當事人，以影像紀錄重塑「六七暴動」這段香港重要歷史。《消失的檔案》3月8日借中文大學場地正式首映，這是一套每個香港人都應該看的紀錄片，但它無緣在戲院上映，只能在社區小型播放。本欄記錄導演拍攝這套紀錄片的心路歷程。